行列式：一、 递推公式法 (主要针对三对角行列式)
1. 适用结构：通常是三对角矩阵（即只有主对角线以及主对角线上方和下方的一条对角线有非零元素，其余全为0）。例如：$$\begin{vmatrix}
a & b & 0 & \cdots & 0 \\
c & a & b & \cdots & 0 \\
0 & c & a & \cdots & 0 \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & 0 & \cdots & a
\end{vmatrix}$$2. 核心步骤：建立递推关系： 按照第一行（或第一列）展开。由于第一行只有两个非零元素，展开后会得到一个 $n-1$ 阶行列式和一个 $n-2$ 阶行列式。通常形式为：$D_n = a D_{n-1} - bc D_{n-2}$。求解递推数列： 得到关系式后，将其视为数列问题求解。3. 求解技巧（图片中提到的方法）：方法使用数列技巧


二、 爪形行列式求法 (及镶边行列式)这在图片 [例 1.18]、[例 1.19] 和 [例 1.21] 中出现。1. 适用结构：像“爪子”一样的形状。通常是第一行、第一列以及主对角线有非零元素，其余位置全为0（或者最后一行、最后一列、斜对角线）。$$\begin{vmatrix}
a_1 & a_2 & a_3 & \cdots & a_n \\
b_1 & c_2 & 0 & \cdots & 0 \\
b_2 & 0 & c_3 & \cdots & 0 \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
b_n & 0 & 0 & \cdots & c_n
\end{vmatrix}$$2. 核心解法：直接展开法（图片中的解法）：按第一行（或爪子的“柄”所在的行/列）展开。图片 [例 1.18] 展示了展开后会得到 $D_n = a_1 \prod c_i - \sum (\text{各项})$ 的形式。图片总结的公式是：$D_n = (\prod_{i=1}^n c_i) (a_0 - \sum_{i=1}^n \frac{b_i a_i}{c_i})$ （针对特定的 $a_0$ 在左上角的情况）。化为三角行列式（消元法）：利用对角线上的元素 $c_i$，将第一列（或第一行）的 $b_i$ 消成 0。这通常是最通用的方法，将“爪子”剪掉，变成上三角或下三角行列式。



线性相关与线性无关：r代表长成的空间维数，列数m是向量的数量，r的维数=m的个数则线性无关，没有多余向量。r<m则有多余的向量线性相关
齐次方程的解也即向量在线性无关时的系数，存在不为零的系数则有非零解，此时线性相关r<m，只存在零解的时候则线性无关r=m


矩阵等价 (Matrix Equivalence):定义：矩阵 $A$ 经过有限次初等变换（行或列都可以）变成矩阵 $B$。充要条件：$r(A) = r(B)$（秩相等）。口诀：只要秩一样，矩阵就等价。向量组等价 (Vector Group Equivalence):定义：向量组 (I) 和向量组 (II) 可以相互线性表示（生成的空间相同）。充要条件：$r(I) = r(II) = r(I, II)$。直观理解：它们“长”在同一个空间里，且张成的范围（维数）一样。

初等行变换的核心性质：保持行空间不变： 行向量组是等价的。保持列向量的线性关系不变： $Ax=0$ 和 $Bx=0$ 同解。破坏列空间： 除非 $P$ 是单位阵，否则列空间通常会变。

公式 $(A^*)^* = |A|^{n-2} A$ 是线性代数中的一个经典证明
利用伴随矩阵的定义（推荐，适用于 $|A| \neq 0$）核心工具：伴随矩阵的基本性质：$M M^* = M^* M = |M| E$（对任意 $n$ 阶矩阵 $M$ 成立）。伴随矩阵的行列式性质：$|A^*| = |A|^{n-1}$。推导步骤：将公式应用于 $A^*$把 $A^*$ 看作一个新的矩阵 $B$，根据性质 $B B^* = |B| E$，我们可以写出：$$A^* (A^*)^* = |A^*| E$$代入 $|A^*|$ 的公式我们知道 $|A^*| = |A|^{n-1}$，将其代入上式：$$A^* (A^*)^* = |A|^{n-1} E$$两边左乘 $A$为了利用 $A A^* = |A| E$ 消除左边的 $A^*$，我们在等式两边同时左乘矩阵 $A$：$$A \left[ A^* (A^*)^* \right] = A \left( |A|^{n-1} E \right)$$结合律与化简利用矩阵乘法结合律 $(A A^*) (A^*)^* = |A|^{n-1} A$。因为 $A A^* = |A| E$，代入得：$$(|A| E) (A^*)^* = |A|^{n-1} A$$即：$$|A| (A^*)^* = |A|^{n-1} A$$得出结论当 $|A| \neq 0$ 时，我们可以从等式两边约去一个数 $|A|$：$$(A^*)^* = \frac{|A|^{n-1}}{|A|} A = |A|^{n-2} A$$

$Ax=0$ 显然能推出 $A^TAx=0$（两边左乘 $A^T$ 即可）
这个性质直接导致了两个非常重要的考研结论：同解性质：方程组 $Ax=0$ 和 $A^TAx=0$ 的解完全一样（同解）。秩相等性质（Rank）：因为解空间一样大，根据“秩-零度定理”，矩阵的秩也必须一样。$$r(A) = r(A^TA) = r(A^T)$$

如果有两个矩阵，它们的特征值、行列式、迹都一样，但你怀疑它们不相似，就用$$r(A-kE) = r(B-kE)$$检查：看它们对应特征值的秩是否相等。如果不等，直接判死刑（不相似）。